%Copyright © 2020 D. Korotaev. All rights reserved.

\chapter{Постановка задачи}
\label{problem}
\section{Концептуальная постановка задачи}
\label{problem:concept}
Полагается, что стержень имеет один внутренний дефект. ТНКНП стержня проводится следующим образом: на левом конце объекта осуществляется нагрев, на правом конце - регистрация температуры \cite{Kluev:NondestructiveTesting5_ThermalControl}. Ставится цель: по полученной в ходе испытания ХТ на правой границе стержня определить параметры дефекта.

\Abbrev{ХТ}{хронологическая термограмма}
\Define{Хронологическая термограмма}{изменение температуры в отдельной точке во времени}



Выбор оптимальных условий проведения испытания ТНК (и его реализация) - весьма сложная задача (ссылка), требующая глубоких знаний теории теплопроводности и большого экспертного опыта. В данной работе, с целью упрощения задачи моделирования, опущены некоторые детали.

Для решения задачи ТД применяется теория распознавания образов. То есть определение параметров дефекта осуществляется путем отнесения полученной ХТ к одному из классов, каждому из которых соответствует набор параметров дефекта. Классы формируются путем разделения на подмножества исходной выборки стержней с известными параметрами дефектов и ХТ.

\subsection{Нагрев}
\label{problem:concept:heat}
Рассматриваются следующие способы нагрева стержня:
\begin{enumerate}
	\item \label{problem:concept:heating1} C помощью теплообмена с нагревателем, находящимся в идеальном контакте с поверхностью  левой границы стержня.
	\item \label{problem:concept:heating2} Лучистым нагревом поверхности левой границе стержня от внешнего источника (тепловой поток).
\end{enumerate}
Численное моделирование прямой задачи (параграфы \ref{problem:dp} и \ref{numerical_solution})  показывает, что ХТ полученные при \ref{problem:concept:heating1}) и \ref{problem:concept:heating2}) способах нагрева дают разную информацию, и для определения параметров некоторых дефектов полезнее информация испытания с нагревом \ref{problem:concept:heating1}), в то время как для других дефектов --- при нагреве \ref{problem:concept:heating2}) (графики \ref{exam:prog:gr1} и \ref{exam:prog:gr2}; приложение \ref{app:sim_def}). Поэтому для решения задачи ТД лучше иметь две ХТ, соответствующие обоим способам нагрева. В связи с этим, в данной работе экспериментальные данные для определения параметров дефекта состоят из двух ХТ, и для их получения требуется проведения двух соответствующих испытаний.

\section{Математическая постановка прямой задачи}
\label{problem:dp}
Рассматривается модель термодинамического процесса со следующими допущениями:
\begin{enumerate}
	\item \label{problem:dp:assumption1} температурное поле в поперечном сечении стержня однородно(одномерная модель);
	\item \label{problem:dp:assumption2} теплообмен с окружающей средой отсутствует (адиабатический процесс);
	\item \label{problem:dp:assumption3} регистрация температуры не оказывает влияния на процесс;	
\end{enumerate}
С учетом вышеуказанных допущений уравнение теплопроводности имеет вид:

\begin{equation}
	\label{problem:dp:eq:main}
	\frac{\partial T(x,t)}{\partial t} = \frac{\partial}{\partial x}\bigl(a(x)\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}\bigr),
\end{equation}
где $T(x,t)$ "--- функция температуры,\\
$t\in[0, t_\text{end}]$ "--- время и $t_\text{end}$ "--- время проведения эксперимента,\\
$x\in[0, l]$ "--- координата и $l$ "--- длина стержня,\\
$a(x)$ "--- коэффициент температуропроводности, \((\mbox{м}^2/\mbox{с})\).

Коэффициент температуропроводности определяется следующим образом:
	\begin{equation}
		\label{problem:dp:eq:a}
		a(x) = \begin{cases}
		a_d, & x\in[c_d-l_d/2;\;c_d+l_d/2]\\
		a_m, & x\notin[c_d-l_d/2;\;c_d+l_d/2]
		\end{cases}		
	\end{equation}
	где $a_m$ "--- коэффициент температуропроводности материала стержня,\\
	$a_d$ "--- коэффициент температуропроводности дефекта,\\
	$l_d\in(0, l)$ "--- длина дефекта,\\
	$c_d\in(l_d/2, \; l-l_d/2)$ "--- центр дефекта.

Начальное условие:
	\begin{equation}
		\label{problem:dp:eq:init}
		T(x,0) = T_{\text{init}}(x).
	\end{equation}	

На правой границе, где осуществляется регистрация температуры, в соответствии с допущениями \ref{problem:dp:assumption2}) и \ref{problem:dp:assumption3}) выполняется граничное условие второго рода с нулевой величиной теплового потока:
	\begin{equation}
	\label{problem:dp:eq:rb}
	\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}\bigg|_{x=l} = 0.
	\end{equation}	

Условие на левой границе зависит от способа нагрева (параграф \ref{problem:concept:heat}). 

Теплообмен с нагревателем, находящимся в идеальном контакте с поверхностью левой границы стержня (параграф \ref{problem:concept:heat} пункт \ref{problem:concept:heating1})), моделируем граничным условием первого рода:
	\begin{equation}
	\label{problem:dp:eq:lb1}
	T(0,t) = T_{\text{heat}}(t).
	\end{equation}	

Условие теплового потока на левой границе стержня(параграф \ref{problem:concept:heat} пункт \ref{problem:concept:heating2}) ) - есть граничное условие второго рода:
	\begin{equation}
	\label{problem:dp:eq:lb2}
	\lambda\frac{\partial T(x,t)}{\partial x}\bigg|_{x=0}= -q(t),
	\end{equation}	
где $q(t)$ "--- величина теплового потока на поверхность тела,\\
$\lambda$ "--- коэффициент теплопроводности материала стержня (в настоящей работе коэффициент теплопроводности дефекта - явно не используется, так как дефект внутренний), \(\mbox{Дж}/(\mbox{м}^2\mbox{с})\).

\subsection{Модель испытания с нагревателем, находящимся в идеальном контакте со стержнем}
\label{problem:dp:p1}
Математическая модель эксперимента с нагревателем, находящимся в идеальном контакте с поверхностью  левой границы стержня есть: \eqref{problem:dp:eq:main}, \eqref{problem:dp:eq:a}, \eqref{problem:dp:eq:init}, \eqref{problem:dp:eq:rb} и \eqref{problem:dp:eq:lb1}.

\subsection{Модель испытания с лучистым нагревом}
\label{problem:dp:p2}
Математическая модель эксперимента c лучистым нагревом левой границы стержня есть: \eqref{problem:dp:eq:main}, \eqref{problem:dp:eq:a}, \eqref{problem:dp:eq:init}, \eqref{problem:dp:eq:rb} и \eqref{problem:dp:eq:lb2}.

\section{Математическая постановка обратной задачи}
\label{problem:ip}

Требуется по заданной ХТ $T_{\text{reg}}(t)=T(l,t)$ определить кортеж параметров дефекта $D=\langle c_d, l_d, a_d \rangle$.